教育家 教育是為了建立未來的幸福

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Teacher
標題 Re: 來這個版才發現
時間 Tue Jul 15 11:29:04 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《PPTT0205 (工作囉)》之銘言：
: 哇 來個版才發現老師好偉大喔
: 每個人都是相當辛苦~~~~不~~~可能是全世界最辛苦的教育家
: 聽到別人說你們爽就認為別人在酸你們
: 不過你們不也是為了想爽爽的領高薪過正常生活才拼命想考老師的嗎?
: 如果不是為了想爽又何必這麼拼命?

先給兩個資訊:

第一, 我之前沒有發言, 所以我現在發言不會是辯護.
第二, 我現在的職業是大學裡的研究人員, 不是教職, 沒有身份上
的尷.

好, 開始說明.

除非有超能力, 否則人只能猜別人想甚麼, 而不確定別人在想甚麼, 所
以, 你說老師都是這樣想可以, 不過那是用猜的, 至少別人自己沒有這
樣表達過出來. 但是, 你的文字則表達了你的想法, 邏輯是, 人努力就
是為了報酬.

這點我當然不反對. 人當然是為了報酬而努力.

而根據以上言論, 報酬只有兩種, 就是高薪和正常生活. 所以, 你判斷
, 如果你見到一個人努力想要投入一個職業, 辛苦做一件事, 那百份百
是為了高薪和正常生活, 而不可能是為了別的事情. 而高薪和正常生活
就是「爽」的全部定義.

說是為了爽, 對.

不過,

把一個學生教育成才也很「爽」.
看到社會將來變得更有道德和關懷, 也很「爽」.
看到很多會有的衝突被預防和避免, 當然是「爽」.
看到一個性格有問題的人改過自新, 也「爽」.
看到傳統的文化將來被發揚光大, 繁榮下去;
讓知識得到傳達, 讓深奧的學問有更多知音者;
讓下一代比我們這一代更優秀.

這些你稱為「爽」的東西, 我稱為「幸福」. 毫無疑問, 任何正當的工
作都是為了建立人類的幸福. 教育並不是自虐宗教, 教育就是為了建立
未來的幸福. 這些就是報酬, 錢和好的生活都重要而且誘惑, 但會比我
說的那些其他報酬比下去.

可能你誤解了, 偉大的教育家就是被虐狂. 無條件付出一堆辛勞和痛苦
然後展示自己受了多少苦, 誰越受得苦多就越偉大. 那是誤解.

教育家只不過是投資者, 辛勞和痛苦是投資. 如果能夠得到更好的未來
, 一點辛勞和痛苦相比之下只是很低的投資, 但教育絕對是為了追求利
潤, 可是利潤不是用錢可以計算得到的. 因為你不能計算道德值幾錢,
公義值幾錢, 關愛值幾錢, 知識值幾錢.

高薪當然吸引, 但別忘了, 薪金也不過是用來換取社會能提供的東西.
很少教師會認為只要高薪就滿足, 不是因為教師不重視錢, 而是教師知
道, 錢也要有花費的對象.

沒有培養出富有責任感和良心的孩子, 社會就沒有良好的政治家和官僚
, 你手頭上的錢可能就因為一些錯誤的決定而蒸發.

沒有培養出良好的工程師和科學家, 你有錢也買不到各種電器和工業製
品, 也買不到科技.

沒有培養出態度認真的孩子, 你有錢也很難找到高質素的服務業.

沒有培養出醫生, 你有錢也治不好你年老時的病.

沒有培養出有正義感的孩子, 你有錢也不會有一個治安良好, 公義得到
維護的社會.

沒有培養出良好的體質和勇氣, 你有錢也買不到剛毅的士兵.

如果最後社會一團糟, 你手頭上的錢對世界而言只是廢紙, 你手上的新
臺幣去到美國, 日本都無用的, 會有人要新臺幣是為了換取臺灣能提供
的資源和服務. 如果將來臺灣充斥著一堆垃圾, 新臺幣就會變成誰都不
想要的垃圾.

錢和教育哪個重要? 答案是教育令錢變得重要.

就算給你高薪也好, 在上了年紀時, 你走上電車上連找個讓座的小孩也
沒有, 每一個孩子都沒禮貌, 不尊重人. 社會上到處都遇到橫蠻的店員
, 政治混亂, 大家顧著爭權奪利, 很多知識和技術都失傳. 想談一些知
識性的話題例如歷史, 大家卻完全塔不上嘴. 你在街上被搶劫, 沒有人
願意見義勇為, 甚至不願做證.

而你自己的孩子, 都自私而且態度惡劣, 一味只是想從你身上討遺產.

那, 就算有錢, 又幸福何在? 那可一點都不爽. 我們把錢投資在教育,
為的就是防止這樣的未來產生.

如果教師在教室感到情況不妙, 可能你會以為只有教師承受, 當是一份
工作, 你不爽待遇就可以走. 但別忘了, 教室裡的學生就是未來的社會
. 教師辭了工作, 過了十年八載之後一樣會在社會承受這些事情的.

教師只是預見到未來的社會會變成怎樣而已. 而教師也很清楚, 你可以
逃離你的課室, 卻逃不開這課室孕育出來的未來.

這絕對是大家要一起承受的.

教師這職業可不是甚麼理想主義, 相反, 教師現實得很. 只是大家看現
實的距離不一樣而已.

--

推 roseven:我喜歡你的說法！推一個！
推 sule:推，特別是中間那段 失去好品質的教育讓錢變得效用降低
推 chileno:推~~好文
推 withdream:好文
推 puppyme:沒錯，最爽的是學生畢業後會回來告訴老師，他比我有成就，
推 puppyme:與有榮焉的感覺是當老師最可貴的經驗
推 Lovetech:推一下
推 marshero:大王M 大王M
推 watercolor:推
推 mott:他若聽得懂你說的 他就不會來這個板囉....
→ chenglap:聽不懂沒所謂, 我想會懂的人不少就是.
推 sendohandy:推一個，請問我可以收到我的blog嗎？
→ chenglap:請轉吧.
推 rexdeng:若能有多一點人這麼想，社會也大同了
→ chenglap:會這樣想的人只怕任何時候都只是少數吧.
推 yihru:推~我熱愛這個工作,也喜歡這篇的說法...孩子帶給我的成就
→ yihru:和肯定比薪水令我更受用,以前的我對這想法嗤之以鼻,但投入這
→ yihru:工作後就逐漸心領神會並樂在其中

鄭立

支持呢位台灣人講法
但香港有冇咁有抱負既老師呢？

香港就窮到得番錢

鄭立香港人嚟